［Cup] 陳國榮：數學題詩

英國詩人 Alan Brownjohn「寫過」一首名詩叫「常識（Common Sense）」，其中一節 ——

…Out of an army of 28,000 men,
15% were
Killed, 25% were
Wounded. Calculate
How many men were there left to fight?
—— From Pitman’s Common Sense Arithmetic, 1917

—— 之所以著名，或者因為並非出於詩人手筆，而是直接摘錄自 1917 年版英國數學教科書，作者純粹負責斷句。抽離原來的語境加以詩化之後，戰時常識突然變得尖銳：死傷已經近半，為何必須繼續打仗？何不停戰？數學應用當然蘊含意識形態，而且 These sums are offered to / that host of young people in our Elementary Schools…

政治宣傳意味如此刺眼的數學教科書，今日大概為北韓和伊斯蘭國專有：

祖國解放戰爭中
三名英勇朝鮮人民軍
消滅了三十個
美帝雜種
請問
戰爭雙方士兵比率多少？

亦有較為隱晦因而更加明顯的植入式廣告：

原本有五台坦克
將軍送了
三台坦克過去
現在剩下
幾台呢？

北韓人一定要背熟金氏領袖的生日，半夜會被人叫醒查問：金日成幾年幾月幾號生日 ——

1912 年主體曆元年
4 月 15 日
太陽節
金日成
生日！

香港近年湧現大量不符數理邏輯的事跡，毅進制刷新認知及計算模式，值得入詩存照：

兩名施襲白衣人
遇上兩名軍裝警
試答
現場有多少個
黑社會？

武漢肺炎肆虐全球，港府對南韓封關，對中國則門戶大開：

南韓確診個案 833 人
中國感染人數 77,150
現求
林鄭月娥的智商

還有飄忽的口罩分配：

港府全球採購口罩失敗
黃之鋒李嘉誠成功爭取
警察防疫裝備多過醫護
民間口罩短缺重用十日
問
香港幾時爆發革命？